% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\chapter{Technologie}

Poniższy spis przedstawia technologie użyte podczas tworzenia tej pracy licenckiej.
Każda technologia jest krótko opisana wraz z powodem dla którego została użyta.

\section{Język programowania i środowisko}

\paragraph{Python} \mbox{}\\
Język programowania Python obecnie jest bardzo popularnym narzędziem wykorzystywanym
w pracach naukowych. Jest to spowodowane bardzo czytelną i zwięzłą składnią,
która w pełni pozwala skupić się na danym problemie. Jest on także używany w
bibliotekach które wykorzystywane były do tworzenia modeli sieci neuronowych.

\paragraph{Jupyter Notebook} \mbox{}\\
Aplikacja Jupyter Notebook pozwala uruchamiać w przeglądarce pliki tzw. notebooki
które składają się z wielu bloków. W blokach może znajdować się kod programu lub
jego fragment, a w pozostałych można prezentować m.in. tekst, wykresy bądź tabele.
Korzystanie z Jupyter Notebooka zdecydownaie ułatwia pracę, umożliwiając tworzenie
kodu wraz z podglądem wykresów bądź danych prezentowanych w innej formie bez
konieczności przełączania między oknami bądź kartami.

\section{Biblioteki}

\paragraph{OpenCV} \mbox{}\\
Biblioteka funkcji do obróbki obrazów, najczęsciej wykorzystywana w języki C++
oraz Python. W projekcie została użyta do uzyskiwania zbiorów obrazów kości do gry
ze zdjęć uzyskanych kamerą. Uzyskane zbiory charakteryzowały się ściśle określonymi
wymiarami każdego z obrazów, obrotami obrazów o ściśle określony kąt, trybami RGB
oraz monochromatycznym jak również kadrowaniem w celu osiągnięcia zakładanych
proporcji między wielkością kostki na zdjęciu a rozmiarem obrazu.

\paragraph{TensorFlow} \mbox{}\\
Biblioteka do uczenia maszynowego oraz tworzenia sieci neuronowych. Jej ogromną
zaletą jest możliwość wykorzystywania zarówno procesorów jak i procesorów graficznych.
Z uwagi na charakter wykonywanych obliczeń praca przy użyciu kart graficznych
jest kilka razy szybsza niż na procesorze, co znacząco przyśpiesza proces uczenia.
Najlepiej wspierane języki programowania do C++ oraz Python.

\paragraph{Keras} \mbox{}\\
Biblioteka do tworzenia modeli sieci neuronowych wykorzystująca inne bardziej
profesjonalne biblioteki jak TensorFlow, Theano lub CNTK. Zaletami Kerasa są
zarówno przystępny interfejs pozwalający w krótkim czasie stworzyć model sieci
oraz możliwość stworzenia zaawansowanych modeli przy średnim pogorszeniu czasu
uczenia się sieci o 3-4\% w stosunku do TensoFlow. \\W sytuacji kiedy interfejs
oraz dokumentacja do TensorFlow są dla początkującej osoby niezrozumiałe, jest
to świetna alternatywa do wdrożenia się w to zagadnienie.

\paragraph{Numpy} \mbox{}\\
Moduł języka Python umożliwiający wykonywanie zaawansowanych operacji na macierzach
oraz wektorach, wspierający liczne funkcje matematyczne. Jest bardzo rozpowszechniony,
wykorzystywany w wielu, głównie naukowych zastosowaniach. Numpy wprowadza własne
typy danych oraz funkcje którę są niedostępne w instalacji Pythona. Może być
rozbudowany o moduł Scipy, który nie był jednak wykorzystany przy tworzeniu tej pracy.

\paragraph{Matplotlib} \mbox{}\\
Narzędzie do tworzenia wykresów dla języka Python oraz modułu Numpy. Z uwagi na
bardzo duże możliwości jest bardzo popularny, pozostając jednocześnie prostym w
użyciu. Zawiera moduł pyplot który w założeniu ma maksymalnie przypominać interfejs
w programie MATLAB.

\paragraph{LaTeX} \mbox{}\\
Oprogramowanie do ogranizacji tekstu wraz z językiem odpowiednich znaczników.
Praca w LaTeX jest przeciwieństwem edytorów tekstowych typu WYSIWYG jak MSWord.
LaTeX bazuje na TeX który jest systemem składu drukarskiego do prezentacji w
formie graficznej. Ogromną zaletą jest możliwość tworzenia w tekście zaawansowanych
wzorów matematycznych.

\section{Technologie poza programistyczne}

\paragraph{NVIDIA CUDA} \mbox{}\\
Równoległa architektura obliczeniowa firmy NVIDIA pozwala na wielokrotne
przyśpieszneie obliczeń podczas uczenia się sieci neuronowych. Dzięki bibliotekom
takim jak TensorFlow lub Keras, które wspierają obliczenia na kartach graficznych
czas precesu uczenia drastycznie maleje. Podczas tej pracy wykorzystana została
karta NVIDIA TESLA K80 12GB GPU dostępna na Amazon AWS oraz Google Compute Engine.

\paragraph{Amazon AWS EC2} \mbox{}\\
Platforma z wirtualnymi maszynami zwanymi instancjami, które można dostosować
zależnie od potrzeb klienta. Usługa działa na zasadzie rozliczenia godzinowego
podczas korzystania z niej. W tej pracy zostały wykorzystane instancje
zoptymalizowane do obliczeń na kartach graficznych i do uczenia maszynowego,
wyposażone w wcześniej wspomnianą kartę NVIDIA TESLA K80.

\paragraph{Google Compute Engine} \mbox{}\\
Platforma analogiczna do wyżej wspomnianej, dysponująca tymi samymi
modelami kart. W pracy wykorzystywana mniej niż Amazon AWS, głownie z powodu
przyzwyczajenia do tamtejszej strony. Dodatkowym celem było sprawdzenia czy
różnica w oprogramowaniu serwerów będzie miała wpływ na szybkość nauki sieci
neuronowych, co jednak nie znalazło potwierdzenia w praktyce. Wartym wspomnienia
jest fakt, że na obu platformach czas trwania uczenia sieci zmniejszył się 
średnio 6-10 krotnie w stosunku do pracy na komputerze.
